<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Dual Temptation</title><link href="https://icaroperseo.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://icaroperseo.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://icaroperseo.github.io/</id><updated>2017-05-04T21:44:41-05:00</updated><entry><title>Contenedores cifrados en GNU/Linux</title><link href="https://icaroperseo.github.io/contenedores-cifrados-en-gnu-linux.html" rel="alternate"></link><published>2017-05-03T02:55:55-05:00</published><updated>2017-05-04T21:44:41-05:00</updated><author><name>Icaro Perseo</name></author><id>tag:icaroperseo.github.io,2017-05-03:/contenedores-cifrados-en-gnu-linux.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;ctmg es un bash script que permite la creación de contenedores cifrados valiéndose exclusivamente de utilidades estándar del sistema, lo cual evita tener que recurrir al uso de aplicaciones externas.&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - --&gt;
&lt;!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - --&gt;
&lt;img alt="Logotipo pen drive USB" class="img-thumbnail align-center" src="images/lock_usb_pen_drive.jpeg"/&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://git.zx2c4.com/ctmg/about/"&gt;ctmg&lt;/a&gt; es un gestor de archivos contenedores cifrados para sistemas GNU/Linux, escrito en el lenguaje de comandos &lt;em&gt;bash&lt;/em&gt;, el cual hace uso exclusivamente de &lt;a class="reference external" href="https://gitlab.com/cryptsetup/cryptsetup"&gt;cryptsetup&lt;/a&gt; además de &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/E2fsprogs"&gt;otras utilidades estándar del sistema de archivos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; crea archivos contenedores a partir de un nombre y tamaño dado para posteriormente asignarle de forma automática la extensión &lt;tt class="docutils literal"&gt;.ct&lt;/tt&gt;. Durante el proceso de creación del contenedor se le pedirá al usuario introducir la contraseña de &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; y una &lt;strong&gt;frase contraseña&lt;/strong&gt;, la cual será solicitada cada vez que se desee acceder al contenido del archivo. Una vez creado el archivo contenedor es posible realizar diversos tipos de operaciones, mismas que se detallan a continuación.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="funcionalidades"&gt;
&lt;h2&gt;Funcionalidades&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;n&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;new&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;create&lt;/tt&gt;: crea un nuevo archivo contenedor, dependiendo del tamaño que se le haya designado. Es importante señalar que el tamaño de los archivos contenedores cambia de forma dinámica durante su vida útil, es decir que no se reserva de forma predeterminada la totalidad del espacio asignado para el archivo contenedor, optimizando o modificando su tamaño en relación de su propio contenido sin exceder, en ningún momento, el limite establecido. Si este característica le resulta indeseable, es posible modificar su comportamiento para que realice lo contrario, para ello tendrá que recurrir a la documentación oficial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;d&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;del&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;delete&lt;/tt&gt;: elimina, de forma permanente, un archivo contenedor al igual que su directorio temporal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;o&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;open&lt;/tt&gt;: abre un archivo contenedor existente. Lo anterior creará un directorio temporal, con el mismo nombre del archivo contenedor, y copiará el contenido del archivo hacia este último.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;c&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;close&lt;/tt&gt;: cierra un contenedor. Esto eliminará el directorio temporal, su contenido será guardado dentro del archivo contenedor antes de realizar esta operación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;l&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;list&lt;/tt&gt;: lista todos los directorios temporales existentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;h&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;help&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;-h&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt; | &lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;--help&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;: muestra un breve resumen sobre cómo utilizar &lt;em&gt;ctmg&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="section" id="ejemplos-de-uso"&gt;
&lt;h3&gt;Ejemplos de uso&lt;/h3&gt;
&lt;div class="section" id="crear-un-nuevo-contenedor"&gt;
&lt;h4&gt;Crear un nuevo contenedor&lt;/h4&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;ctmg new foo 100MiB
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Donde:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;foo&lt;/tt&gt;: nombre que se le dará al nuevo archivo contenedor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;100MiB&lt;/tt&gt;: tamaño designado para el nuevo contenedor, 100 megabytes en este caso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="abrir-un-archivo-contenedor"&gt;
&lt;h4&gt;Abrir un archivo contenedor&lt;/h4&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;ctmg open foo
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; Una vez abierto el archivo es posible copiar, mover, crear o manipular archivos y directorios en su interior durante el periodo de tiempo que permanezca montado dicho contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cerrar-un-archivo-contenedor"&gt;
&lt;h4&gt;Cerrar un archivo contenedor&lt;/h4&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;ctmg close foo
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; Recurra a la página oficial del proyecto para mayor información, ejecute: &lt;span class="kbd"&gt;ctmg h&lt;/span&gt; o bien: &lt;span class="kbd"&gt;man ctmg&lt;/span&gt; para aquellas distribuciones derivadas de &lt;em&gt;Arch Linux&lt;/em&gt;, incluyendo a esta última.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="instalacion"&gt;
&lt;h2&gt;Instalación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es posible encontrar un paquete de instalación para &lt;em&gt;Arch Linux&lt;/em&gt; y derivadas al recurrir al repositorio &lt;em&gt;AUR&lt;/em&gt;, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo yaourt -S ctmg
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, existe un paquete para &lt;em&gt;Gentoo Linux&lt;/em&gt; y derivadas, para ello basta con ejecutar el siguiente comando como &lt;em&gt;superusuario&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;emerge ctmg
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para el resto de distribuciones GNU/Linux resulta necesario instalar las equivalencias a los siguientes paquetes: &lt;em&gt;cryptsetup&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;e2fsprogs&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sudo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;coreutils&lt;/em&gt;; &lt;a class="reference external" href="https://git.zx2c4.com/ctmg/snapshot/ctmg-1.2.tar.xz"&gt;descargar ctmg&lt;/a&gt; desde el repositorio oficial, descomprimir su contenido y una vez se ha accedido al directorio en cuestión, desde la terminal ejecutar como &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;make install
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="consideraciones-de-uso"&gt;
&lt;h2&gt;Consideraciones de uso&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Resulta imperativo el poder acceder al sistema como superusuario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;ctmg&lt;/em&gt; es útil para mantener la privacidad de la información más no garantiza la autenticidad de la misma. Si alguna persona manipula de forma intencional el archivo &lt;em&gt;.ct&lt;/em&gt; es muy posible que resulte comprometida la integridad y/o veracidad de los datos almacenados en el interior del contenedor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actualmente solo es posible utilizar &lt;em&gt;ctmg&lt;/em&gt; en sistemas &lt;em&gt;Linux-like&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="alternativas-a-ctmg"&gt;
&lt;h2&gt;Alternativas a ctmg&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.dyne.org/software/tomb/"&gt;Tomb&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://veracrypt.codeplex.com/"&gt;VeraCrypt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://mhogomchungu.github.io/sirikali/"&gt;SiriKali&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://tom.noflag.org.uk/cryptkeeper.html"&gt;Cryptkeeper&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="alert alert-success"&gt;
&lt;strong&gt;Notas finales:&lt;/strong&gt; El hecho de poder emplear exclusivamente utilidades estándar aunado a la rapidez de ejecución y facilidad de uso que brinda &lt;em&gt;ctmg&lt;/em&gt; lo convierte en un verdadero &lt;em&gt;must to have&lt;/em&gt;. Las carencias de portabilidad que &lt;em&gt;ctmg&lt;/em&gt; presenta se pueden compensar cabalmente por sus propias virtudes. Para finalizar, si tuviera que citar una alternativa ideal al mismo diría que &lt;em&gt;tomb&lt;/em&gt; es la opción a elegir con total seguridad.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="How to"></category><category term="Privacidad"></category><category term="Contenedores"></category></entry><entry><title>Dash docsets con Dashing</title><link href="https://icaroperseo.github.io/dash-docsets-con-dashing.html" rel="alternate"></link><published>2017-05-03T02:55:55-05:00</published><updated>2017-05-04T21:44:41-05:00</updated><author><name>Icaro Perseo</name></author><id>tag:icaroperseo.github.io,2017-05-03:/dash-docsets-con-dashing.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Son muchas las razones por las que resulta necesario disponer de cierta documentación sin depender de una conexión a la web, ya sea porque bajo ciertas limitaciones y circunstancias el acceso a la red resulta inviable o bien por simples cuestiones prácticas.&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - --&gt;
&lt;!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - --&gt;
&lt;img alt="Logotipo Dash" class="img-thumbnail align-center" src="images/dash-logo.jpeg"/&gt;
&lt;p&gt;Son muchas las razones por las que resulta necesario disponer de cierta documentación sin depender de una conexión a la web, ya sea porque bajo ciertas limitaciones y circunstancias el acceso a la red resulta inviable o bien por simples cuestiones prácticas. Pero lo que no podemos negar es que todos sentimos cierto grado de frustración cuando vemos imposible el acceso a dicho recurso, el cual forma parte integral de la actividad que estamos o pretendemos desempeñar. Con el panorama anterior en mente, a continuación describiré una posible solución a esta problemática.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="dash"&gt;
&lt;h2&gt;Dash&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://kapeli.com/dash"&gt;Kapeli's Dash&lt;/a&gt;, o sencillamente &lt;em&gt;Dash&lt;/em&gt;, es una &lt;abbr title="Interfaz de programación de aplicaciones."&gt;API&lt;/abbr&gt;, navegador de documentación y gestor de fragmentos de código o "snippets", el cual cuenta con más de 150 conjuntos de documentación "offline" o mejor conocidos cómo &lt;a class="reference external" href="https://kapeli.com/dash#docsets"&gt;Dash docsets&lt;/a&gt; mismos que, en su mayoría, pueden descargarse libremente. Aunado a lo anterior, también existe la posibilidad de crear &lt;em&gt;docsets&lt;/em&gt; personalizados, ya sea para nuestro uso personal o bien para compartirlos con otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe destacar que a pesar de que &lt;em&gt;Dash&lt;/em&gt; solo se encuentra disponible para dispositivos &lt;em&gt;Apple&lt;/em&gt; es posible utilizar los &lt;em&gt;docsets&lt;/em&gt; que ofrece por medio de algunas aplicaciones alternativas que disponen de soporte para diversas plataformas y sistemas operativos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="dash-docsets"&gt;
&lt;h3&gt;Dash docsets&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un &lt;em&gt;Dash docset&lt;/em&gt; o simplemente &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt; es, básicamente, un directorio que lleva por descripción el nombre de la documentación o referencia, seguido por el prefijo &lt;em&gt;.docset&lt;/em&gt;, a modo de extensión. El directorio alberga en su interior los siguientes elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Archivos de documentación —archivos de imagen o multimedia, HTML, JavaScript y CSS—&lt;/em&gt;: Todos ellos conforman la documentación a tratar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Una base de datos SQLite&lt;/em&gt;: La cual cumple la función de indexar los archivos de documentación y su contenido, mismo que se encuentra clasificado de forma especifica por la o las personas responsables de la creación del &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="creacion-de-dash-docsets-con-dashing"&gt;
&lt;h2&gt;Creación de Dash docsets con Dashing&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/technosophos/dashing"&gt;Dashing&lt;/a&gt; es una aplicación mutiplataforma y de propósito general, escrita en lenguaje &lt;em&gt;GO&lt;/em&gt;, que facilita la elaboración de &lt;em&gt;docsets&lt;/em&gt; a partir de documentos en formato HTML, empleando para ello el uso de selectores &lt;em&gt;CSS3&lt;/em&gt; para clasificar su contenido, además de ofrecer las siguientes características:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Indexación de páginas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permitir establecer un icono personalizado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auto generación de tablas de contenido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dispone de soporte para la utilización de &lt;a class="reference external" href="https://golang.org/pkg/regexp/syntax/"&gt;expresiones
regulares&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-warning"&gt;Nota:&lt;/span&gt; Debido a lo anterior, resulta indispensable, más no imprescindible, el contar con nociones básicas en cuanto a diseño o maquetación web se refiere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En &lt;em&gt;Arch Linux&lt;/em&gt; y derivadas es posible su instalación desde &lt;a class="reference external" href="https://aur.archlinux.org/packages/dashing/"&gt;AUR&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;yaourt -S dashing
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; Para otras distribuciones GNU/Linux es posible su instalación al recurrir al &lt;em&gt;Makefile&lt;/em&gt; que se encuentra en el repositorio. Los usuarios de &lt;em&gt;OS X&lt;/em&gt; pueden recurrir a algún &lt;a class="reference external" href="https://github.com/technosophos/dashing/releases"&gt;binario precompilado&lt;/a&gt; ofrecido oficialmente en el repositorio oficial del proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="ejemplo-practico-creacion-de-spacemacs-docset"&gt;
&lt;h3&gt;Ejemplo práctico: Creación de Spacemacs.docset&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Antes de comenzar, resulta indispensable contar con los archivos de documentación cómo primer paso, para ello tendremos que recurrir a la utilización de un "web crawler". En este tutorial recurriré a &lt;a class="reference external" href="http://httraqt.sourceforge.net/"&gt;HTTraQt&lt;/a&gt;, un "front-end" de &lt;a class="reference external" href="http://www.httrack.com/"&gt;HTTrack&lt;/a&gt;, para descargar los archivos HTML desde la &lt;a class="reference external" href="http://spacemacs.org/doc/QUICK_START.html"&gt;documentación oficial de Spacemacs&lt;/a&gt;, sin embargo, la elección de la utilidad a emplear es a título personal, siéntase libre de elegir otra alternativa si así lo prefiere.&lt;/p&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; HTTrack es una aplicación —&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ara%C3%B1a_web"&gt;araña web&lt;/a&gt; o "web crawler"— cuya finalidad es la de descargar páginas en formato HTML para su consulta sin conexión. Cuenta con versiones para GNU/Linux, Microsoft Windows y Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez superado el paso anterior, procedemos a situarnos en el directorio empleado por la araña web, mismo que pasaré a denominar como &lt;tt class="docutils literal"&gt;&amp;lt;directorio_de_trabajo&amp;gt;&lt;/tt&gt;, para posteriormente crear el archivo que nos permitirá establecer las características y funcionalidades que dispondrá el &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde una terminal, introduzca lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nb"&gt;cd&lt;/span&gt; rm -rf &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;external.html,index.html,backblue.gif,fade.gif,hts-log.txt,hts-cache&lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;
dashing init
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-warning"&gt;Nota:&lt;/span&gt; La instrucción que aparece en la línea número 2 solo es aplicable si el lector se decantó por &lt;em&gt;HTTraQt/HTTrack&lt;/em&gt;, la eliminación de dichos archivos y directorios resulta necesaria ya que estos son creados automáticamente por dicha aplicación y no resultan ser de utilidad al usuario final —se recomienda crear una copia del directorio original, a modo de respaldo, para que pueda ser empleado en futuras actualizaciones de la documentación—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El procedimiento descrito en la línea número 3 creará el archivo &lt;em&gt;dashing.json&lt;/em&gt; cuyo contenido es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"name"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Dashing"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"package"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"dashing"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"index"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"index.html"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"selectors"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class="nt"&gt;"dt a"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Command"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class="nt"&gt;"title"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Package"&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;},&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"ignore"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;
        &lt;span class="s2"&gt;"ABOUT"&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;],&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"icon32x32"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;""&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"allowJS"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="kc"&gt;false&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"ExternalURL"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;""&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La descripción de la notación del archivo es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;name&lt;/tt&gt;: Nombre del paquete.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;index&lt;/tt&gt;: Archivo índice, por defecto, para los archivos de documentación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;icon32x32&lt;/tt&gt;: Nombre del archivo de imagen, en formato &lt;em&gt;PNG&lt;/em&gt;, que servirá como icono del &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;ExternalURL&lt;/tt&gt;: La URL base de la documentación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;selectors&lt;/tt&gt;: Un mapa de selectores —CSS3—. El valor designado a cada selector debe corresponder a algún tipo de dato establecido por &lt;em&gt;Dash&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;ignore&lt;/tt&gt;: Secciones de contenido a ser excluidas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; Si requiere de asistencia para la designación del tipo de dato a emplear para cada selector, puede recurrir a la siguiente documentación: &lt;a class="reference external" href="https://kapeli.com/docsets"&gt;Docset Generation Guide&lt;/a&gt;, prestando especial atención a la sección: &lt;a class="reference external" href="https://kapeli.com/docsets#supportedentrytypes"&gt;Supported Entry Types&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tabla que aparece a continuación detallo los selectores utilizados, así como su descripción, para la creación del &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt; de ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="table-responsive"&gt;
&lt;table class="table-bordered table-striped table"&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width="38%"&gt;&lt;/col&gt;
&lt;col width="12%"&gt;&lt;/col&gt;
&lt;col width="50%"&gt;&lt;/col&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead valign="bottom"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;Selector&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;Tipo de dato&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;div.outline-2&lt;/span&gt; h2&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;Resource&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Recurso o tópico del documento.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;div.outline-3&lt;/span&gt; h3&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;Section&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Sección del documento.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;code&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;Type&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Combinaciones de teclas de acceso, parámetros, entre otros.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;div.org-src-container&lt;/span&gt; &lt;span class="pre"&gt;pre.src-sh&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;Command&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Acciones a realizar desde la línea de comandos.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;div.org-src-container&lt;/span&gt; &lt;span class="pre"&gt;pre.src-emacs-lisp&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;Value&lt;/tt&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Valores de configuración —Emacs-Lisp—.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-warning"&gt;Nota:&lt;/span&gt; Para el procedimiento anterior es necesario analizar la estructura de los archivos de documentación —específicamente de los archivos HTML— con la intención de establecer algún tipo de relación entre los selectores que contiene y los tipos de datos ofrecidos por &lt;em&gt;Dash&lt;/em&gt;. En algunas ocasiones estos últimos no contarán con una correspondencia bastante clara por lo que queda a criterio del responsable de la creación del &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt; escoger el tipo de dato más adecuado para tal fin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez definidos los selectores correspondientes se procede a completar los parámetros faltantes. He aquí el contenido del archivo &lt;em&gt;dashing.json&lt;/em&gt; después de haber sido actualizado:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"name"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Spacemacs"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"package"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Spacemacs"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"index"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"spacemacs.org/doc/QUICK_START.html"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"selectors"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class="nt"&gt;"div.outline-2 h2"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Resource"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class="nt"&gt;"div.outline-3 h3"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Section"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class="nt"&gt;"code"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Type"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class="nt"&gt;"div.org-src-container pre.src-sh"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Command"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class="nt"&gt;"div.org-src-container pre.src-emacs-lisp"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"Value"&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;},&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"icon32x32"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"spacemacs.png"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"allowJS"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="kc"&gt;false&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nt"&gt;"ExternalURL"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;"http://spacemacs.org/doc/QUICK_START.html"&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cómo último paso, se procede a la creación del &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;dashing build
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En este punto se debería obtener como resultado la creación del directorio &lt;em&gt;Spacemacs.docset&lt;/em&gt; —ubicado dentro del directorio de trabajo—, el cual contiene todos los archivos requeridos por &lt;em&gt;Dash&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="utilizar-zeal-como-alternativa-a-dash"&gt;
&lt;h2&gt;Utilizar Zeal cómo alternativa a Dash&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="Zeal logo" class="img-thumbnail align-center" src="images/zeal-logo.jpeg"/&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://zealdocs.org/"&gt;Zeal&lt;/a&gt; es un navegador de documentación sin conexión, desarrollado en &lt;em&gt;Qt5&lt;/em&gt;, y completamente compatible con &lt;em&gt;Dash&lt;/em&gt;, el cual se encuentra disponible para los siguientes sistemas operativos: &lt;em&gt;Microsoft Windows&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;GNU/Linux&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;BSD&lt;/em&gt;, siendo posible su instalación en &lt;em&gt;Arch Linux&lt;/em&gt; y derivadas a través de &lt;em&gt;pacman&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo pacman -S zeal
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; Si desea efectuar su instalación en otras plataformas, por favor, recurra a la &lt;a class="reference external" href="https://zealdocs.org/download.html"&gt;sección de descargas&lt;/a&gt;, localizada en la página oficial de Zeal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez instalada la aplicación, basta con copiar cualquier &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt; a la carpeta &lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;~/.local/share/Zeal/Zeal/docsets&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt; para poder hacer uso del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;mkdir -p ~/.local/share/Zeal/Zeal/docsets
cp -R /Spacemacs.docset ~/.local/share/Zeal/Zeal/docsets/
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-warning"&gt;Nota:&lt;/span&gt; El procedimiento anterior sólo es aplicable en distribuciones &lt;em&gt;GNU/Linux&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; Por favor consulte la documentación oficial o recurra al &lt;a class="reference external" href="https://github.com/zealdocs/zeal"&gt;repositorio oficial de Zeal&lt;/a&gt; para obtener asistencia en la ubicación de la ruta donde se almacenan los &lt;em&gt;docsets&lt;/em&gt; para plataformas distintas a &lt;em&gt;GNU/Linux&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, solo resta abrir &lt;em&gt;Zeal&lt;/em&gt; para comprobar que se encuentra listado el &lt;em&gt;docset&lt;/em&gt; para su consulta:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Previsualización de la documentación oficial de Spacemacs en Zeal" class="img-thumbnail align-center" src="images/screenshots/spacemacs_docset-zeal.jpeg"/&gt;
&lt;p class="well"&gt;&lt;span class="label label-info"&gt;Información:&lt;/span&gt; &lt;em&gt;Spacemacs.docset&lt;/em&gt; se encuentra disponible para su descarga en el siguiente &lt;a class="reference external" href="https://www.dropbox.com/s/fuczinjujlttfcj/Spacemacs.docset.tar.gz?dl=0"&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="alert alert-warning"&gt;
&lt;strong&gt;Feedback:&lt;/strong&gt; ¿Conoce algún otro procedimiento que resuelva la problemática de disponer documentación sin conexión a la red? Si es así, no dude en compartir su solución en los comentarios.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="How to"></category><category term="Docset"></category><category term="Dash"></category></entry></feed>